%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Loi binomiale négative]
  Soit $n \in \N*$. On considère une épreuve de Bernoulli. Soit $p \in \interoo{0 1}$ la probabilité d'obtenir un succès. On répète de façon indépendante cette expérience de Bernoulli et on note $S_{n}$ la variable aléatoire égale au nombre d'expériences réalisées pour obtenir le $n$-ième succès.

  On définit, pour $k\in \N$ tel que $k\geq n$, les événements
  \begin{itemize}
      \item $A_k$ : \og{} la $k$-ième expérience est un succès \fg{},
      \item $B_{n, k}$ : \og{} au cours des $k-1$ premières expériences, on a obtenu $n-1$ succès.
    \end{itemize}
  \begin{enumerate}
\item Soit $k \in \N$ tel que $k \geqslant n$. Exprimer l'événement $\left[S_{n}=k\right]$ au moyen des événements $A_{k}$ et $B_{n, k}$.
\item Calculer $\PP\left(A_{k}\right)$ et $\PP\left(B_{n, k}\right)$ et en déduire la loi de $S_{n}$ :
  \[
  \forall k \geqslant n \quad \PP\left(S_{n}=k\right)=\binom{k-1}{n-1} p^{n}(1-p)^{k-n} .
  \]
  On dit que $S_{n}$ suit une loi binomiale négative (ou de Pascal) de paramètres $n$ et $p$. Pour $n=1$, il s'agit de la loi géométrique de paramètre $p$.
\item  En déduire que
  \[
  \forall x \in \interoo{0 1},\quad \forall n \in \N^{*}, \quad \sum_{k=n}^{+\infty} \binom{k-1}{n-1} x^{k-n}=\frac{1}{(1-x)^{n}}
  \]
\item Calculer l'espérance et la variance de $S_{n}$, à l'aide de la question $3$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
